Title: vim的日常
Date: 2013-02-10 12:00
Category: Utilities
Tags: vim
Slug: using-vim-daily
Author: Kay Z.
Lang: zh

公司的开发环境比较自由，没有要求使用统一软件和配置之类的，我选
择了vim.

<img src="{static}/img/daily-lives-of-high-school-boys.jpg" />

<!-- PELICAN_END_SUMMARY -->

## 从前有个文本编辑器…… ##

它叫`vi`，读作`/ˈviːˈaɪ/`，最初的版本在1976年发布……那是龙、骑士
和魔法师的年代，一群住在山洞里的术士召唤了一只叫`Unix`的怪物，
各种混乱和灾难也随之而生；而vi，也几乎是和这只怪物同时诞生的，
人们传说它有着不可思议的力量，但凡亲眼见过它第一面的人，要么被
吓得魂飞魄散，要么获得魔力成为了强大的魔法师……

好吧我编不下去了。

我想说的其实是`vim`. 虽然vim算是vi的克隆版，但是除了作者不同外，
它们两个也可以算是两个完全不同的编辑器了，只不过刚好vim带了一个
兼容vi的工作模式而已。vim的大部分常用功能都是vi根本没有的，vim
比vi更现代化、更实用。vi只是单纯的编辑工具，而把vim叫做文本编辑
器的话就有点冒犯vim的意思了……

想学vi的同学，放弃吧，那东西是将近40年前写出来的；要学就去学vim，
并且随时确定一下自己真的是在学vim……

## 作为IDE的神话 ##

网上盛传各种将vim搭建成IDE的方法，重点不外乎两个：

1. 整合编译和调试功能
2. 整合自动补全功能

结果，用vim写了一段时间的代码之后，我发现这两个功能其实很鸡肋：vim的
自动补全一直是短板，无论插件写得多好，补全的质量都显得弱弱的，从
长长的补全列表里选一项还不如直接到定义里找来得快；而编译功能很好
办，加一个自己的命令或者设一下compiler和makeprg一般就ok；至于调
试，我只能说实在不是vim适合干的事情，用tmux在旁边开个窗口干你想
干的事情还比较靠谱……所以，网上的各种IDE配置方法也很鸡肋。

其实真正重要的特性是**项目管理**和**文件组织**，因为同时在改的文
件多了以后，每次找一个文件都要敲一长串路径是很可怕的事情，到最后
你会发现自己一直在敲路径和文件名……

针对这个问题，我最初用的是[project][1]插件，结果发现目录结构清楚
是清楚，但是有多个项目的时候找文件很悲剧，特别是在同一个代码库的
不同branch里，只能用`/`之类的查找命令，一不小心就窜到别的项目去
了；更悲剧的是，project的窗口用鼠标操作比键盘操作还方便，在命令
行下情何以堪啊……后来想试一下声名远播的[NerdTree][3]，看见琳琅满
目的选项我就直接放弃了……

最后机缘巧合之下我发现了[CtrlP][2]这个好东西，一装上就马上感觉被
它拯救了，而且突然明白，目录结构神马的都是浮云；CtrlP有以下几个
很重要的特性：

1. 方便，窗口会自动切换，只要按`C-p`再直接输入文件名就可以开始搜索；
2. 聪明，文件名不是完全匹配，而是可以跳过各种字符，例如找
   `some_long_file_name.c`可以直接输入`somefilec`；
3. 搜索顶层路径根据VCS软件的信息自动确定，“项目”概念和VCS代码库
   对应，不需要手工配置和干预。

基本上这是个安装后可以直接开始用的傻瓜插件，而且用起来异常顺手，
绝对是居家旅行必备工具——这才是写代码的软件应该有的功能！别忙着又
编译又调试神马的，拜托先把写代码这个最基本的功能干好了再说……

所以呀，用vim当IDE只是个神话，看不见摸不着；vim最擅长的还是编辑
文字，编译调试什么的让专业的make/编译器/调试器去干吧，最多封装一
层薄薄的命令让自己拍起来方便点，大家都"Do one thing and do it
well"是最好的。

[1]: http://www.vim.org/script.php?script_id=69
[2]: https://github.com/kien/ctrlp.vim
[3]: https://github.com/scrooloose/nerdtree


## 字体和颜色 ##

从以前到现在我都迷恋深色背景的配色主题，因为浅色的背景看久了晃
瞎眼睛……以前用的是[oceandeep][4]，后来觉得某些高亮的配色太暗了，
换成了现在用的[wombat][5]，在gvim下显示的颜色对比度刚好，不会
太刺眼又不会太模糊；不过无论oceandeep还是wombat，在终端下对比
度都太强了，所以终端下的vim用的是default配色。

对于字体，我以前是很无所谓的，觉得只要是等宽的就可以；但是在试
过[Inconsolata][6]之后，就开始觉得其他编辑器和等宽字体都是在耍
流氓——特别是不区分0（零）和O（欧）的字体。

[4]: http://www.vim.org/script.php?script_id=368
[5]: http://www.vim.org/script.php?script_id=1778
[6]: http://www.levien.com/type/myfonts/inconsolata.html


## 我的.vimrc ##

附上我自己的`.vimrc`文件，另外我还装了[numbers][7]和[snipmate][8]，
还挺好用的，强烈推荐～

[7]: https://github.com/myusuf3/numbers.vim
[8]: https://github.com/msanders/snipmate.vim

<script src="https://gist.github.com/l04m33/2425568.js"></script>
